---
title: "Что нового за Март 2022"
date: 2022-03-27T23:41:09+03:00
draft: false
wordcount: 100
images:
  - /images/whats-new-march2022/campaign-creators---kQ4tBklJI-unsplash.jpeg

resources:
- name: featured-image
  src: /images/whats-new-march2022/campaign-creators---kQ4tBklJI-unsplash.jpeg



toc:
  enable: false


---

На мой субъективный взгляд, менеджмент - профессия достаточно древняя и уже устоявшаяся. Как минимум, об этом рассказываем нам книга [Как управлять рабами](https://www.litres.ru/dzherri-toner/kak-upravlyat-rabami/chitat-onlayn/), где описаны методы управления командами, которые мы применяем в нашей современности. И в связи с этим, что может поменяться за последний месяц в менеджменте? 
<!--more--> 
{{< figure src="/images/whats-new-march2022/campaign-creators---kQ4tBklJI-unsplash.jpeg" title="Дайджест Марта 2022" >}}

Активные события в стране и в мире, создали новую реальность, к которой нужно адаптироваться Менеджерам и их командам. Риски выросли и сложности пришли от туда, откуда не ждали. Большинство современных инструментов стали недоступны в России. Это ударило по компаниях любого размера и, поэтому, возникла срочная задача - что использовать сегодня для организации работы и взаимодействия команды? Чем заменить Zoom и Teams или корпоративный Cisco WebEx? Где теперь хранить файлы? Как быть с мессенджерами, Slack активно закрывает российские аккаунты? Нельзя сказать, что у нас на рынке ничего не было и существующие инструменты привлекли большой интерес сообщества. Сообщество начало собирать [все доступные альтернативы](https://habr.com/ru/post/655381/) привычным инструментам. Еще нет их качественного анализа, возможно это будет тема следующего дайджеста. Но есть из чего выбрать сегодня.

Помимо потери привычных инструментов, некоторые приняли решение покинуть страну, а для менеджера это снова причина вспомнить - а как это, взаимодействовать с командой распределенной? Удаленка прочно вошла в нашу жизнь, отдаление участников команды не должно стать проблемой. И это подтверждается [в отчете исследования Удаленной работы](https://buffer.com/state-of-remote-work/2022) (eng) 2022 года. Составлен на основе опроса 2000 сотрудников и их сложностей и вомзожностях. 

В отчете говорится, что одна из сложностей - это потеря внимания. Последние 2 года нас отвлекал холодильник дома, а сегодня - отвлекает новостная лента. Поток новостей сбавил темпы, но все еще каждый день приносит что-то новое и мы боимся это пропустить, считаем что эта новость важна для нас. Нужно помочь себе и команде восстановить внимание, например, ресурс Психология в IT дает краткую инструкцию - [как восстановить привычку фокусироваться](https://psyvit.ru/blog/attention) на задачах. А для вас, как менеджера, хочу напомнить об основных практиках, на которые обязательно нужно уделить внимание - [5 советов для распределенной команды](https://www.infoq.com/articles/five-tips-remote-developers/) (eng).

Еще один модный тренд, которые раскручивается с каждым годом и может помочь в текущей ситуации - [4х-дневная рабочая неделя](https://habr.com/ru/company/selectel/blog/561918/). Ожидается, что она поможет восстановить work-life balance, соотношение времени и работы в жизни каждого из нас. И это тоже одна из сложностей для удаленщика - остается только работа и стираются границы с домом. Возможно, вы будете той командой, которая все еще будет в пионерах внедрения этой практики?

События последних дней затмили собой и что-то положительные события. Например, организаторы [TeamLeadConf](https://teamleadconf.ru/) выложили в открытый доступ [записи](https://www.youtube.com/playlist?list=PL_L_HiHe5k_3-tsj1bGSsHf4MVaEFaelB) прошедшей в сентябре 2021 конференции. Более 40 докладлов по управлению командой и организации работы. 
Алексей Пименов, Kanban-тренер, [поговорил](https://www.youtube.com/watch?v=I9rsYQlnTBI) (1,5 часа) с [Максимом Якубович](https://project-management.zis.by/) о трендах в проектном управлении. Для менеджера проекта это еще один набор мнений о базовых вопросах, которые его волнуют (А нужно ли быть экспертом в доменной области? Нужно ли сертифицироваться по PMI или Prince2?). Кстати, Алексей успел сходить в гости к подкасту Podlodka, где он [поговорил о методологии Lean](https://podlodka.io/250) и ее применимости в ИТ.

И в финале этого дайджеста, хочу подсветить, что Scrum - методология гибкая и ее применение позволяет адаптироваться в том числе к новой реальности. Напомните себе об этой методологии, как она работает на практике и насколько широко она уже применяется - Издательство МИФ издало книгу [SCRUM на практике](https://www.mann-ivanov-ferber.ru/books/scrum-na-praktike/) авторства Джей Джея Сазерленда. А вам, как Менеджеру проекта или Лидера команды, все еще нужно делать совещания эффективными. Для этого вам поможет эпизод подкаста [про Фасилитацию](https://podlodka.io/217).
